===========================
JavaScript-Tutorial: Snake
===========================

TODO

Kurzbeschreibung des Spiels
============================

Durch die Mobiltelefone von Nokia in den 90er Jahren wurde Snake einer breiten Masse von Menschen bekannt. Die Spielfigur, welche eine Schlange darstellt, kann mittels der Pfeiltasten über das Spielfeld gesteuert werden und muss versuchen, Äpfel einzusammeln, was zu einer Verlängerung der Schlange um ein zusätzliches Glied führt. Wird ein Apfel aufgesammelt, erscheint ein neuer an einer anderen Stelle im Spiefeld.

Das Ziel des Spieles ist es, dass die Schlange möglichst viele Äpfel einsammelt. Das Spiel ist vorbei, wenn die Schlange entweder eine Außenkante des Spielfeldes berührt oder die Schlange mit sich selbst kollidiert.

In der folgenden Abbildung ist die in diesem Tutorial durchgeführte Umsetzung des Spiele-Klassikers in JavaScript zu sehen. Die Schlange ist rot dargestellt, während der grüne Punkt einer der zu sammelnden Äpfel darstellt.

.. image:: img/snake-overview.png
    :width: 800px
    :align: center

Konzept des Spiels
===================

Dem Spiel Snake liegt ein einfaches Raster zugrunde, wie in der folgenden Abbildung zu sehen ist.

.. image:: img/snake-grid.png
    :width: 800px
    :align: center

Das gesamte Spielfeld besteht aus einer Aneinderreihung aus Kacheln, die dieselbe Breite und Höhe aufweisen. Um die Größe des Spielfelds festzulegen, wird eine Anzahl von Kacheln in X-Richtung sowie in Y-Richtung, sowie die Größe dieser Kacheln definiert.

Ein Apfel stellt genau eine Kachel des gesamten Spielfeldes da. Die Schlange erstreckt sich über mehrere Kacheln. Wenn sich die Schlange bewegt, wird sie immer um eine Kachel weiter verschoben.

Im Hintergrund wird sich sowohl für den Apfel als auch für alle Schlangen-Fragmente gespeichert, an welcher Position im Spielfeld sie sich befinden (z.B. in der vierten Kachel in x-Richtung und der achten Kachel in y-Richtung).

Die Position des Apfels wird zufällig im Spielfeld erzeugt. Der Schlange ist eine Richtung vorgegeben, in die sie sich bewegt. Diese Richtung kann durch die Verwendung der Pfeiltasten geändert werden.

Umsetzung
================

TODO

Schritt 1 - HTML-Struktur aufbauen
-----------------------------------

Die Snake-Umsetzung, die in diesem Tutorial beschrieben wird, ist als Browser-Spiel konzipiert. Dies bedeutet, dass der JavaScript-Code in eine HTML-Datei eingebettet wird.

Dafür muss zunächst eine neue Datei mit dem Namen ``snake.html`` angelegt werden. In diese wird die HTML-Grundstruktur, die unten abgebildet ist, eingefügt.


.. code-block:: html

    <!-- Basic HTML Structure -->
    <!Doctype html>
    <html>
        <!-- Head of the HTML file -->
        <head>
            <title>JavaScript Snake</title>
            <style type="text/css">
                /* Within the style-tag you can write CSS */
            </style>
        </head>

        <!-- Body of the HTML file -->
        <body>
            <script type="text/javascript">
                // Within the script-tag you can write JavaScript
            </script>
        </body>
    </html>

Um das Spiel darzustellen, wird ein `Canvas <https://www.w3schools.com/html/html5_canvas.asp>`_ verwendet, das nichts anderes als eine Zeichenfläche darstellt, auf die die einzelnen Komponenten des Spiel gezeichnet werden. Die Bewegung des Spiels kommt dadurch zustande, dass das Canvas in gewissen Abständen wieder gelöscht und mit neuen Werten neu gezeichnet wird.

Das Canvas wird eingebunden, indem im ``body``-Tag der HTML-Struktur ein ``canvas``-Tag eingefügt wird. Dem Canvas wird eine ID vergeben, über die auf das HTML-Element zugegriffen werden kann. Im CSS wird zusätzlich eine Hintergrundfarbe für das Canvas gesetzt, damit es im weißen Browser-Fenster zu sehen ist.

.. code-block:: html

    <!-- Basic HTML Structure -->
    <!Doctype html>
    <html>
        <!-- Head of the HTML file -->
        <head>
            <title>JavaScript Snake</title>
            <style type="text/css">
                /* Within the style-tag you can write CSS */
                #myCanvas {                             /* ADDED */
                    background-color: lightgrey;        /* ADDED */
                }                                       /* ADDED */
            </style>
        </head>

        <!-- Body of the HTML file -->
        <body>
            <canvas id="myCanvas"></canvas>  <!-- ADDED -->

            <script type="text/javascript">
                // Within the script-tag you can write Javascript
            </script>
        </body>
    </html>

Wird die HTML-Datei durch Doppelklick im Browser ausgeführt, ist ein kleines Canvas mit hellgrauem Hintergrund zu erkennen.

.. image:: img/snake-step1.png
    :width: 800px
    :align: center


Schritt 2 - Canvas für das Spiel vorbereiten
---------------------------------------------

In Schritt 1 wurde bereits der ganze HTML- und CSS-Code abgedeckt, der für die Umsetzung von Snake notwendig ist.

Die restliche Implementierung wird in JavaScript gemacht. **Der gesamte folgende Code wird in den script-Tag geschrieben.**

Zunächst muss das Canvas für das Spiel vorbereitet werden. Dies bedeutet, dass Variablen angelegt werden, über die die Größe der Kacheln(`tiles`), sowie die Anzahl der Kacheln in X- und Y-Richtung definiert werden.

.. code-block:: javascript

    var tileSize = 15;
    var nrOfTilesInX = 50;
    var nrOfTilesInY = 30;

Der zweite Teil der Vorbereitung stellt nun das Konfigurieren des Canvas dar. Dafür muss mit der folgenden von JavaScript zur Verfügung gestellten Funktion und der zuvor definierten ID das Canvas in eine Variable gespeichert werden.

.. code-block:: javascript

    var canvas = document.getElementById("myCanvas");

Um nun auf das Canvas zeichnen zu können, muss der sogenannte *2D-Context* des Canvas verwendet werden. Dieser kann folgendermaßen in eine eigene Variable gespeichert werden.

.. code-block:: javascript

    var ctx = canvas.getContext("2d");

Der letzte Schritt, um das Canvas vorzubereiten, ist nun die Größe des Canvas festzulegen. Diese wird abhängig von der Anzahl der Kacheln und der Größe der Kacheln ermittelt.

.. code-block:: javascript

    ctx.canvas.width = nrOfTilesInX * tileSize;
    ctx.canvas.height = nrOfTilesInY * tileSize;

Diese Schritte führen dazu, dass folgender Code im ``script``-Tag steht.

.. code-block:: html

    <script type="text/javascript">
        // Within the script-tag you have to write Javascript

        /*******************************************************
        * GAME LOGIC VARIABLES
        *******************************************************/

        var tileSize = 15;
        var nrOfTilesInX = 50;
        var nrOfTilesInY = 30;

        /*******************************************************
        * CANVAS VARIABLES
        *******************************************************/

        var canvas = document.getElementById("myCanvas");
        var ctx = canvas.getContext("2d");

        ctx.canvas.width = nrOfTilesInX * tileSize;
        ctx.canvas.height = nrOfTilesInY * tileSize;
    </script>

Wird die HTML-Datei durch Doppelklick oder Neuladen im Browser ausgeführt, ist nun ein Canvas mit der gewünschten Größe sichtbar.

.. image:: img/snake-step2.png
    :width: 800px
    :align: center


Schritt 3 - Game-Loop erzeugen
-------------------------------

Ein Spiel besteht immer aus einem Game-Loop (dt. Spiel-Schleife), die dafür zuständig ist, die Darstellung des Spiels in regelmäßigen Abständen zu aktualisieren. Dadurch kommen Bewegungen im Spiel zustande.

Um in JavaScript einen Game-Loop zu erzeugen, der in fix definierten Abständen das Canvas aktualisiert (neu zeichnet), muss zunächst eine Funktion erzeugt werden, die alles beinhaltet, was immer wieder ausgeführt werden muss, also die gesamte Spielelogik und das Zeichnen auf das Canvas.
Da zu diesem Zeitpunkt noch nicht bekannt ist, was dies genau für Aktionen sind, wird eine leere Funktion mit dem Namen ``gameLoop`` erstellt.

.. code-block:: javascript

    function gameLoop() {

    }

Nun muss noch definiert werden, dass diese Funktion in regelmäßigen Zeitabständen ausgeführt wird. Dies wird mit der von JavaScript bereitgestellten Funktion ``setInterval`` gemacht, der der Name einer Funktion und eine Zeitspanne in Millisekunden übergeben wird. Mit der folgenden Zeile wird definiert, dass die Funktion ``gameLoop`` alle 100 Millisekunden ausgeführt wird. ``setInterval`` gibt einen Wert zurück, dieser wird in einer Variablen gespeichert, damit die Ausführung des Game-Loops später auch wieder beendet werden kann.

.. code-block:: javascript

    var gameLoopInterval = setInterval(gameLoop, 100);


Diese Schritte führen dazu, dass folgender Code im Script-Tag unter der Definition der Variablen hinzugefügt wurde.


.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {

    }

    var gameLoopInterval = setInterval(gameLoop, 100);

Bei der Ausführung der Datei im Browser ist keine weitere Änderung sichtbar.

Schritt 4 - Schlange zeichnen
-------------------------------

Der nächste Schritt ist das Zeichnen der Schlange. In der ersten Version des Spiels wird die Schlange nur eine Kachel groß sein und auch nicht länger werden, wenn sie Äpfel aufsammelt. Dies hat damit zu tun, dass sowohl die Bewegung einer längeren Schlange als auch das Hinzufügen eines Fragments komplizierter sind und darum in dieser Grundversion nicht notwendig sind.

Wie in der Konzept-Beschreibung erklärt, muss das Programm sich merken, in welcher Kachel in X- und Y-Richtung sich die Schlange zu jeder Zeit befindet.
Dies wird gelöst, in dem zwei neue Variablen angelegt werden, in die gespeichert wird, in der wievielten Kachel in beide Richtung sich die Schlange aktuell befindet.
Zudem wird eine Variable erzeugt, die sich die Farbe der Schlange merkt.

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC VARIABLES
    *******************************************************/

    // ...

    var snakeColor = "red";
    var snakeX = 2;
    var snakeY = 2;

Da nun die initiale Position der Schlange definiert ist, kann diese gezeichnet werden. Dafür wird eine neue Funktion erzeugt mit dem Name ``fileTile``, die dafür zuständig ist, eine der Kacheln im Spielfeld mit einer bestimmten Farbe zu füllen.
``fillTile`` bekommt als Eingabe-Parameter die X- und die Y-Position der Kachel, sowie die Farbe, mit der sie gefüllt werden soll.

** **

**Beim Canvas liegt der Nullpunkt in der linken oberen Ecke. Es muss außerdem beachtet werden, dass das Zählen der Kacheln mit 0 beginnt. Das bedeutet, die Kachel in der linken oberen Ecke liegt an der 0ten Stelle in X- sowie Y-Richtung (X=0 und Y=0).  Liegt eine Kachel z.B. an der Position X=5 und Y=2, ist somit die sechste Kachel von links oben nach rechts hin und die dritte Kachel von links oben nach unten hin gemeint.**

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop

    /*******************************************************
    * DRAWING FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function fillTile(x, y, color) {
        ctx.beginPath();
        ctx.rect(x*tileSize, y*tileSize, tileSize, tileSize);
        ctx.fillStyle = color;
        ctx.fill();
        ctx.closePath();
    }

Das Zeichnen der Schlange soll Teil des Game-Loops sein, da es notwendig ist, die Schlange immer wieder an die geänderte im Hintergrund gespeicherte Position anzupassen.
Dies bedeutet, dass die Funktion ``fileTile`` innerhalb der Funktion ``gameLoop`` aufgerufen wird mit den zuvor definierten Variablen, die die Position und die Farbe der Schlange beschreiben.

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);
    }

    // ...

    // ... Drawing Functions

Im Browser ist jetzt die Schlange zu sehen.

.. image:: img/snake-step4.png
    :width: 800px
    :align: center


Schritt 5 - Apfel zeichnen
----------------------------

Im Gegensatz zur Schlange wird die Position des Apfels zu Beginn des Spiels zufällig erzeugt. Wenn die Schlange einen Apfel einsammelt, soll ein neuer Apfel ebenfalls an einer zufälligen Position erzeugt werden.
Dies macht es notwendig, mit Hilfe von JavaScript Zufallszahlen zu erzeugen. Damit derselbe Code öfters verwendet werden kann, wird dafür die folgende Funktion definiert. Die Funktion kann eine Zufallszahl in einem gewissen Bereich erzeugen, welcher über die Parameter ``start`` und ``end`` für den Start-Wert und den End-Wert begrenzt werden kann.

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop
    // ... Drawing Functions

    /*******************************************************
    * HELPER FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function getRandomNumber(start, end) {
        return Math.floor(Math.random() * (end - start + 1) + start);
    }

Um später erkennen zu können, ob die Schlange einen Apfel eingesammelt hat oder nicht, muss immer die Position des aktuellen Apfels gespeichert werden. Dies wird, wie auch bei der Schlange, mit zwei Variablen gelöst.
Das Besondere ist jetzt jedoch, dass keine fixen Werte definiert werden, sondern die zuvor erzeugte Funktion ``getRandomNumber`` verwendet wird, um Zufallszahlen für die X- und Y-Position des Apfels zu erzeugen.
Für die X-Position soll eine Zufallszahl zwischen 0 und der Anzahl der Kacheln in X-Richtung minus eins und für die Y-Position eine Zufallszahl zwischen 0 und der Anzahl der Kacheln in Y-Richtung minus eins erzeugt werden.

**Wie zuvor erwähnt, beginnt das Zählen der Kacheln bei 0. Das -1 ist also notwendig, da es sonst passieren kann, dass eine Zahl außerhalb des Spielfelds erzeugt wird.**

Zusätzlich wird wiederum die Farbe des Apfels in einer Variablen gespeichert.

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC VARIABLES
    *******************************************************/

    // ...

    var foodColor = "green";
    var foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
    var foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);

    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop
    // ... Drawing Functions
    // ... Helper Functions

Wie auch bei der Schlange muss jetzt noch die Funktion ``fillTile`` aufgerufen werden mit den Variablen für die X- und Y-Position sowie der Farbe der Schlange, um die Kachel an der entsprechenden Position einzufärben.

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

        // draw food
        fillTile(foodX, foodY, foodColor);
    }

    // ...

Wird die HTML-Datei im Browser ausgeführt, ist jetzt sowohl die Schlange als auch ein zufällig positionierter Apfel sichtbar.

.. image:: img/snake-step5.png
    :width: 800px
    :align: center


Zwischenstand
--------------

Die Datei sieht nun folgendermaßen aus.

.. code-block:: html

    <!-- Basic HTML Structure -->
    <!Doctype html>
    <html>

        <!-- Head of the HTML file -->
        <head>
            <title>JavaScript Snake</title>
            <style type="text/css">
                /* Within the style-tag you have to write CSS */
                #myCanvas {
                    background-color: lightgrey;
                }
            </style>
        </head>

        <!-- Body of the HTML file -->
        <body>
            <canvas id="myCanvas"></canvas>

            <script type="text/javascript">
                // Within the script-tag you have to write Javascript

                /*******************************************************
                * GAME LOGIC VARIABLES
                *******************************************************/

                var tileSize = 15;
                var nrOfTilesInX = 50;
                var nrOfTilesInY = 30;

                var snakeColor = "red";
                var snakeX = 2;
                var snakeY = 2;

                var foodColor = "green";
                var foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
                var foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);

                /*******************************************************
                * CANVAS VARIABLES
                *******************************************************/

                var canvas = document.getElementById("myCanvas");
                var ctx = canvas.getContext("2d");

                ctx.canvas.width = nrOfTilesInX * tileSize;
                ctx.canvas.height = nrOfTilesInY * tileSize;

                /*******************************************************
                * GAME LOOP
                *******************************************************/

                function gameLoop() {
                    // draw snake
                    fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

                    // draw food
                    fillTile(foodX, foodY, foodColor);
                }

                var gameLoopInterval = setInterval(gameLoop, 100);

                /*******************************************************
                * DRAWING FUNCTIONS
                *******************************************************/

                function fillTile(x, y, color) {
                    ctx.beginPath();
                    ctx.rect(x*tileSize, y*tileSize, tileSize, tileSize);
                    ctx.fillStyle = color;
                    ctx.fill();
                    ctx.closePath();
                }

                /*******************************************************
                * HELPER FUNCTIONS
                *******************************************************/

                function getRandomNumber(start, end) {
                    return Math.ceil(Math.random() * (end - start) + start);
                }

            </script>
        </body>

    </html>


Schritt 6 - Schlange automatisch bewegen
-----------------------------------------

Somit wurden schon alle notwendigen Komponenten gezeigt, jetzt ist es Zeit, Bewegung in das Spiel zu bringen.

Die Schlange soll sich automatisch bewegen, ohne dass der Benutzer etwas tun muss. Der Benutzer steuert schlussendlich nur die Richtung, in die sich die Schlange bewegt, dazu aber mehr im nächsten Schritt. Zunächst soll sich die Schlange einfach bewegen, ohne Steuerung des Benutzers.

Dafür wird ein sogenanntes *Enum* eingeführt, welches uns hilft, die Richtung der Schlange zu bestimmen, in der sie sich bewegt.
Es wird also ein *Enum* mit dem Namen ``Direction`` erzeugt.
Zusätzlich wird eine Variable angelegt, die uns die Richtung der Schlange speichert.

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC VARIABLES
    *******************************************************/

    const Direction = {
        UP: 1,
        RIGHT: 2,
        DOWN: 3,
        LEFT: 4
    };

    var snakeDirection = Direction.RIGHT;

    // ...

    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop
    // ... Drawing Functions
    // ... Helper Functions


Als nächstes kann eine Funktion definiert werden mit dem Namen ``moveSnake``, die dafür zuständig ist, die Schlange zu bewegen.
Darin wird abhängig von der aktuellen Richtung der Schlange ihre Position verändert. Die Schlange zu bewegen, bedeutet, sie um eine Kachel zu verschieben.

**Es darf nicht vergessen werden, dass der Nullpunkt des Canvas in der linken oberen Ecke liegt. Die X-Position erhöhen, bedeutet, weiter nach rechts zu gehen. Die Y-Position zu erhöhen, bedeutet, weiter nach unten zu gehen.**

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function moveSnake() {
        if (snakeDirection == Direction.UP) {
            snakeY = snakeY - 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.RIGHT) {
            snakeX = snakeX + 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.DOWN) {
            snakeY = snakeY + 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.LEFT) {
            snakeX = snakeX - 1;
        }
    }

    // ... Drawing Functions
    // ... Helper Functions


Nun muss die Funktion ``moveSnake`` noch im Game-Loop aufgerufen werden.

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        moveSnake();

        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

        // draw food
        fillTile(foodX, foodY, foodColor);
    }

    // ...

    // ... Game Logic Functions
    // ... Drawing Functions
    // ... Helper Functions



Wird die Datei im Browser ausgeführt, ergibt sich folgendes Problem. Die Schlange wird mit jedem Durchlauf des Game-Loops bewegt und neu gezeichnet, die alten Zeichnungen werden jedoch nie gelöscht, was dazu führt, dass die Schlange einen Schweif bekommt, welcher nicht gewünscht ist.

.. image:: img/snake-step6-withoutClear.png
    :width: 800px
    :align: center

Um dies zu verhindern, muss das Canvas immer wieder gelöscht werden, bevor es neu gezeichnet wird.
Dafür wird eine Funktion mit dem Namen ``clearCanvas`` erzeugt, die von der linken oberen Ecke bis zur rechten unteren Ecke alles vom Canvas löscht.

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop
    // ... Game Logic Functions

    /*******************************************************
    * DRAWING FUNCTIONS
    *******************************************************/

    // ...

    function clearCanvas() {
        ctx.clearRect(0, 0, canvas.width, canvas.height);
    }

    // ... Helper Functions

Diese Funktion muss immer zu Beginn des Game-Loops ausgeführt werden.

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        clearCanvas();

        moveSnake();

        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

        // draw food
        fillTile(foodX, foodY, foodColor);
    }

    // ...

    // ... Game Logic Functions
    // ... Drawing Functions
    // ... Helper Functions

Nun hat die Schlange keinen Schweif mehr.

.. image:: img/snake-step6.png
    :width: 800px
    :align: center


Schritt 7 - Interaktion mit Benutzer/in
----------------------------------------

Aktuell bewegt sich die Schlange immer in dieselbe Richtung, nämlich in die zu Beginn definierte Richtung.
Der nächste Schritt ist es, dem Benutzer zu ermöglichen, die Schlange mit Hilfe der Pfeiltasten zu steuern.

Dafür muss zunächst eine Funktion geschrieben werden, die ein ``keydown``-Event (als das Drücken einer beliebigen Taste) abfängt und überprüft, welche Taste gedrückt wurde.
Abhängig von der gedrückten Taste wird die Richtung der Schlange verändert.

.. code-block:: javascript

    function keyPressed(event) {
        if (event.key == "ArrowUp") {
            snakeDirection = Direction.UP;
        } else if (event.key == "ArrowRight") {
            snakeDirection = Direction.RIGHT;
        } else if (event.key == "ArrowDown") {
            snakeDirection = Direction.DOWN;
        } else if (event.key == "ArrowLeft") {
            snakeDirection = Direction.LEFT;
        }
    }

Für diese Funktion muss jetzt ein Event-Listener registriert werden, der auf das ``keydown``-Event hört. Das kann mit der folgenden Funktion gemacht werden. Hier wird definiert, dass immer, wenn eine Taste gedrückt wird (*keydown*), die Funktion ``keyPressed`` ausgeführt werden soll. Der Eingabe-Parameter ``event`` wird vom Event-Listener selbst an die Funktion weitergegeben.

.. code-block:: javascript

    document.addEventListener("keydown", keyPressed);

Diese Schritte führen zu folgendem Code.

.. code-block:: javascript

    // ... Game Logic Variables
    // ... Canvas Variables
    // ... Game Loop
    // ... Game Logic Functions
    // ... Drawing Functions

    /*******************************************************
    * USER INTERACTION FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function keyPressed(event) {
        if (event.key == "ArrowUp") {
            snakeDirection = Direction.UP;
        } else if (event.key == "ArrowRight") {
            snakeDirection = Direction.RIGHT;
        } else if (event.key == "ArrowDown") {
            snakeDirection = Direction.DOWN;
        } else if (event.key == "ArrowLeft") {
            snakeDirection = Direction.LEFT;
        }
    }

    document.addEventListener("keydown", keyPressed);

    // ... Helper Functions


Jetzt kann durch das Drücken der Pfeiltasten die Richtung der Schlange geändert werden.

.. image:: img/snake-step7.png
    :width: 800px
    :align: center


Schritt 8 - Einsammeln der Äpfel
----------------------------------

TODO

STEP 8: Let snake collect food

* Add function for generating new food
* Add function for checking if snake collides with food
* Call food collision function in game loop


.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function moveSnake() {
        if (snakeDirection == Direction.UP) {
            snakeY = snakeY - 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.RIGHT) {
            snakeX = snakeX + 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.DOWN) {
            snakeY = snakeY + 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.LEFT) {
            snakeX = snakeX - 1;
        }
    }

    function checkFoodCollision() {
        if (snakeX == foodX && snakeY == foodY) {
            generateNewFood();
        }
    }

    function generateNewFood() {
        foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
        foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);
    }

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        clearCanvas();

        moveSnake();

        checkFoodCollision();

        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

        // draw food
        fillTile(foodX, foodY, foodColor);
    }



Schritt 9 - Game-Over
----------------------

TODO

STEP 9: Add game over

* Add function for game over (stops game loop)
* Add function for checking if snake collides with wall
* Call function for wall collision in game loop


.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function moveSnake() {
        if (snakeDirection == Direction.UP) {
            snakeY = snakeY - 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.RIGHT) {
            snakeX = snakeX + 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.DOWN) {
            snakeY = snakeY + 1;
        } else if (snakeDirection == Direction.LEFT) {
            snakeX = snakeX - 1;
        }
    }

    function checkFoodCollision() {
        if (snakeX == foodX && snakeY == foodY) {
            generateNewFood();
        }
    }

    function generateNewFood() {
        foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
        foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);
    }

    function gameOver() {
        clearInterval(gameLoopInterval);
    }

    function checkWallCollision() {
    // in X direction
        if (snakeX < 0 || snakeX > nrOfTilesInX) {
            gameOver();
        }

        // in Y direction
        if (snakeY < 0 || snakeY > nrOfTilesInY) {
            gameOver();
        }
    }

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        clearCanvas();

        moveSnake();

        checkFoodCollision();
        checkWallCollision();

        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

        // draw food
        fillTile(foodX, foodY, foodColor);
    }



Schritt 10 - Punkte zählen und Text darstellen
------------------------------------------------

TODO

STEP 10: Count score and add text to canvas

* Add function for drawing text
* Call it for game over
* Add variable for score
* Increment score every time snake collides with food
* Call function for drawing score in game loop


.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * DRAWING FUNCTIONS
    *******************************************************/

    function fillTile(x, y, color) {
        ctx.beginPath();
        ctx.rect(x*tileSize, y*tileSize, tileSize, tileSize);
        ctx.fillStyle = color;
        ctx.fill();
        ctx.closePath();
    }

    function clearCanvas() {
        ctx.clearRect(0, 0, canvas.width, canvas.height);
    }

    function drawText(text, font, color, x, y) {
        ctx.beginPath();
        ctx.font = font;
        ctx.fillStyle = color;
        ctx.fillText(text, x, y);
        ctx.closePath();
    }

.. code-block:: javascript

    function gameOver() {
        drawText(
            "Game over!",
            "60px Arial black",
            "black",
            canvas.width/2 - 200,
            canvas.height/2
        );
        clearInterval(gameLoopInterval);
    }

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOGIC VARIABLES
    *******************************************************/

    const Direction = {
        UP: 1,
        RIGHT: 2,
        DOWN: 3,
        LEFT: 4
    };

    var tileSize = 15;
    var nrOfTilesInX = 50;
    var nrOfTilesInY = 30;

    var snakeColor = "red";
    var snakeX = 2;
    var snakeY = 2;
    var snakeDirection = Direction.RIGHT;

    var foodColor = "green";
    var foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
    var foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);

    var score = 0;

.. code-block:: javascript

    function checkFoodCollision() {
        if (snakeX == foodX && snakeY == foodY) {
            score = score + 1;
            generateNewFood();
        }
    }

.. code-block:: javascript

    /*******************************************************
    * GAME LOOP
    *******************************************************/

    function gameLoop() {
        clearCanvas();

        moveSnake();

        checkFoodCollision();
        checkWallCollision();

        // draw snake
        fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

        // draw food
        fillTile(foodX, foodY, foodColor);

        drawText("Score: " + score, "20px Arial", "black", 10, canvas.height - 10);
    }


Ergebnis
========

TODO

.. code-block:: html

    <!-- Basic HTML Structure -->
    <!Doctype html>
    <html>

    <!-- Head of the HTML file -->
    <head>
        <title>JavaScript Snake</title>
        <style type="text/css">
            /* Within the style-tag you have to write CSS */
            #myCanvas {
                background-color: lightgrey;
            }
        </style>
    </head>

    <!-- Body of the HTML file -->
    <body>
        <canvas id="myCanvas"></canvas>

        <script type="text/javascript">
            // Within the script-tag you have to write Javascript


          /*******************************************************
            * GAME LOGIC VARIABLES
            *******************************************************/

            const Direction = {
                UP: 1,
                RIGHT: 2,
                DOWN: 3,
                LEFT: 4
            };

            var tileSize = 15;
            var nrOfTilesInX = 50;
            var nrOfTilesInY = 30;

            var snakeColor = "red";
            var snakeX = 2;
            var snakeY = 2;
            var snakeDirection = Direction.RIGHT;

            var foodColor = "green";
            var foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
            var foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);

            var score = 0;


                /*******************************************************
            * CANVAS VARIABLES
            *******************************************************/

            var canvas = document.getElementById("myCanvas");
            var ctx = canvas.getContext("2d");

            ctx.canvas.width = nrOfTilesInX * tileSize;
            ctx.canvas.height = nrOfTilesInY * tileSize;


            /*******************************************************
            * GAME LOOP
            *******************************************************/

            function gameLoop() {
                clearCanvas();

                moveSnake();

                checkFoodCollision();
                checkWallCollision();

                // draw snake
                fillTile(snakeX, snakeY, snakeColor);

                // draw food
                fillTile(foodX, foodY, foodColor);

                drawText("Score: " + score, "20px Arial", "black", 10, canvas.height - 10);
            }

            var gameLoopInterval = setInterval(gameLoop, 100);


            /*******************************************************
            * GAME LOGIC FUNCTIONS
            *******************************************************/

            function moveSnake() {
                if (snakeDirection == Direction.UP) {
                    snakeY = snakeY - 1;
                } else if (snakeDirection == Direction.RIGHT) {
                    snakeX = snakeX + 1;
                } else if (snakeDirection == Direction.DOWN) {
                    snakeY = snakeY + 1;
                } else if (snakeDirection == Direction.LEFT) {
                    snakeX = snakeX - 1;
                }
            }

            function checkFoodCollision() {
                if (snakeX == foodX && snakeY == foodY) {
                    score = score + 1;
                    generateNewFood();
                }
            }

            function generateNewFood() {
                foodX = getRandomNumber(0, nrOfTilesInX-1);
                foodY = getRandomNumber(0, nrOfTilesInY-1);
            }

            function gameOver() {
                drawText(
                    "Game over!",
                    "60px Arial black",
                    "black",
                    canvas.width/2 - 200,
                    canvas.height/2
                );
                clearInterval(gameLoopInterval);
            }

            function checkWallCollision() {
                // in X direction
                if (snakeX < 0 || snakeX > nrOfTilesInX) {
                    gameOver();
                }

                // in Y direction
                if (snakeY < 0 || snakeY > nrOfTilesInY) {
                    gameOver();
                }
            }


            /*******************************************************
            * DRAWING FUNCTIONS
            *******************************************************/

            function fillTile(x, y, color) {
                ctx.beginPath();
                ctx.rect(x*tileSize, y*tileSize, tileSize, tileSize);
                ctx.fillStyle = color;
                ctx.fill();
                ctx.closePath();
            }

            function clearCanvas() {
                ctx.clearRect(0, 0, canvas.width, canvas.height);
            }

            function drawText(text, font, color, x, y) {
                ctx.beginPath();
                ctx.font = font;
                ctx.fillStyle = color;
                ctx.fillText(text, x, y);
                ctx.closePath();
            }


          /*******************************************************
            * USER INTERACTION FUNCTIONS
            *******************************************************/

            function keyPressed(event) {
                if (event.key == "ArrowUp") {
                    snakeDirection = Direction.UP;
                } else if (event.key == "ArrowRight") {
                    snakeDirection = Direction.RIGHT;
                } else if (event.key == "ArrowDown") {
                    snakeDirection = Direction.DOWN;
                } else if (event.key == "ArrowLeft") {
                    snakeDirection = Direction.LEFT;
                }
            }

            document.addEventListener("keydown", keyPressed);


            /*******************************************************
            * HELPER FUNCTIONS
            *******************************************************/

            function getRandomNumber(start, end) {
                return Math.ceil(Math.random() * (end - start) + start);
            }

        </script>
    </body>

    </html>


